# 坂井豊貴『「決め方」の経済学――「みんなの意見のまとめ方」を科学する』(2016)

## 第1部 決め方を変えると結果が変わる

### 第1章 民意は選挙結果からはわからない

#### 「政治家を選ぶこと」は「政策を選ぶこと」ではない

**オストロゴルスキーのパラドックス**
直接選挙と間接選挙では結果が正反対になる。

有権者        |金融  |外交  |原発  |支持政党
:-----------:|:---:|:---:|:---:|:----:
1            |A党  |A党   |B党  |A党
2            |A    |B    |A    |A
3            |B    |A    |A    |A
4            |B    |B    |B    |B
5            |B    |B    |B    |B
**多数決の結果**|**B**|**B**|**A**|**A**

#### 「決め方」しだいで結果が変わる

最も好ましい候補の出現が，最も好ましくない結果を導く。
多数決の選挙だと，選択機会が豊かになることが，結果を奇妙に歪ませてしまう。
そうならない選挙の方法には何があるか。

一番単純なのは，決選投票を付けることだ。
より本格的な変更案には，「1位に3点，2位に2点，3位に1点」と順位に配点する**ボルダルール**がある。

一般には両者は異なる選択肢を勝たせる。

有権者9人による順位付け

人数|4|3|2
---|-|-|-
1位|A|B|C
2位|C|C|B
3位|B|A|A

↓

多数決の結果(Aの勝利)

選択肢|票
-----|-
**A**|4
B    |3
C    |2

決選投票の結果(Bの勝利)

選択肢|票
-----|-
**B**|5
A    |4

ボルダルールの結果(Cの勝利)

選択肢|点数
-----|-
**C**|20
A    |17
B    |17

AとB，AとCのそれぞれ二択で多数決をすると，共にAが敗れる。
このように，ほかのあらゆる選択肢にペアごとの多数決で全敗する選択肢のことをペア敗者という。

#### 政治は「決め方」に翻弄されている

政治学には，「小選挙区制の多数決選挙のもとでは，政党政治のあり方が二大政党制に近づく」という予測(**デュヴェルジェの法則**)がある。
法則と呼べるほど一般に成り立つわけではないが，大雑把にはそのような傾向が諸国で観察されている。
仮にそれが完全に成り立つなら二大政党からしか候補が出ないので，票の割れを問題視する必要はないが，そうでないなら，つまり第三の政党が現れるならば，選挙結果を逆転させうるのである。
多数決の選挙だと票の割れが起こるから野党は連合せざるをえない。
多数決は人が使う決定の道具のはずだが，人が道具に翻弄されてやいないか。

### 第2章 「民主的な」決め方を考える――ボルダルール

#### 多数決の投票用紙には「2位以下」を書く欄がない

多数決は有権者に2位以下をすべて白票とすることを強要している。
投票用紙というインプットを入れ，選挙結果というアウトプットを出す「計算箱」に対して，多数決は最少のインプットしか許さない。
つまり，有権者は意思をごく僅かしかインプットできない。

候補者から見れば，自分を1位にしてくれる有権者の数を最大化しなければならない。
2位であれ最下位であれ等しく無価値なのである。
すると特定層に配慮したりバッシングしたりすることで1位にしてもらうというインセンティブが候補者には働く。
これは政治家の倫理ではなく，多数決というゲームのルールの問題だ。

#### 「決選投票付き多数決」と「ボルダルール」，どちらが優れているか？

決選投票とは，初回の多数決で過半数の票を得た者がいなかったら，上位2名に対して再度多数決を行い，勝者を決定するというもの。
ボルダルールは18世紀後半にフランス海軍の科学者ジャン＝シャルル・ド・ボルダが考案し，はじめて数理的な分析を与えたもの。

多数決もボルダルールも「スコアリングルール」という分類に属す。

#### 「ボルダルール」では「広く支持される人」が選ばれる

両者の本質的な違いは2位以下の扱いである。
「全有権者から2位に支持される候補(下の表ではB)」を考える。

有権者9人による順位付け

人数|4|3|2
---|-|-|-
1位|A|C|D
2位|B|B|B
3位|C|A|C
4位|D|D|A

↓

多数決の結果

選択肢|票
-----|-
A    |4
C    |3
D    |2
B    |0

決選投票の結果

選択肢|票
-----|-
C    |5
A    |4

ボルダルールの結果

選択肢|点数
-----|---
B    |27
A    |24
C    |24
D    |15

Bは誰からも1位とされていないが，万人からそれなりに高く評価される選択肢であり，そこをボルダルールは汲み取る。
これがなぜ望ましいのか，民主主義と決め方の関係から考える。

#### ボルダルールは満場一致に近い決め方である

民主主義の根本は，「被治者と統治者の同一性」である。
満場一致が成り立たないときには，やむなき妥協しかない。
民主主義は多数派のためのものではなく(not for majority)，万人のためのもの(for all)だという考えに親しむ決め方はどれか。

ここで，「満場一致への近さ」を各選択肢について満場一致の1位になるためのステップ数でカウントする。

有権者9人による順位付け(再掲)

人数|4|3|2
---|-|-|-
1位|A|C|D
2位|B|B|B
3位|C|A|C
4位|D|D|A

選択肢Aは，4人にとって最初から1位だ。
そこへ3人がAの順位を2つ上げて，2人がAの順位を3つ上げるとAは満場一致の1位になる。
それに要するのは12ステップ(`=0*4+3*2+2+3`)。
同様にして，選択肢Bは9ステップ(`=1*4+1*3+1*2`)。
選択肢Cは12ステップ(`=2*4+0*3+2*2`)。
選択肢Dは21ステップ(`=3*4+3*3+0*2`)。

つまり，最少のステップ数，最短の距離で満場一致の1位になれる選択肢は，ボルダルールが選ぶBなのだ。
ボルダルールが選ぶ選択肢は，この例に限らず，必ずそうなっている。

そして決選投票付き多数決ではCを選ぶので，ボルダルールよりはfor allの民主主義との相性が下がる。別の複数回多数決の方式である繰り返し多数決でもこの相性の悪さは同じである。

### 第3章 一騎打ちで選択肢を競わせる


